劉細良：不能再以道德法理原則去討論留任，否則就會分化運動。

劉細良、范國威

綜合左幾點出嚟，40分鐘開始：

1. 民主運動依家係需要有一個整體嘅戰略去回應當前香港嘅形勢。

2. 所以留任與否並唔係原則同道德問題。因若以討論法理原則就一定唔可以留任，甚至唔應該參選，因為有功能組別就係不民主。 所以留任與否係一個政治現實問題，係要諗吓留任定不留任可以點樣支援到整個民主運動，去回應當前形勢。

3. 香港政府成為傀儡政府，無可否認議會戰線無，甚至之後可能有越來越大危險。 所以而家重點並唔係點樣喺議會抗爭，反而係點樣可以令到入邊得到嘅資源可以幫助到整個民主運動，所以我係支持留任。各泛民黨派都唔能夠再好似以前咁樣只係顧住自己政黨利益，反而係要諗吓點樣連結到議會外唔同派別嘅素人等等，去令到政黨服從整個民主運動。

4. 有見及此，我哋而家需要一個聯合陣線，連結議會內外各派別，去統一整個民主運動戰線。 泛民亦都唔能夠再只係顧及自己政黨，唔能夠好似以前咁自己開飯盒會。如果呢一年做到嘅話，出年有選舉就可以改變整個議會政黨生態。 呢啲一個WhatsApp group都搞掂。

5. 啱啱民調公布咗，指出有唔少人反對留任，反映民意兩極化。 整個運動就好似2014年之後講出現分裂爭拗，影響團結性。所以而家好需要一個方案去連結唔同派別，防止民氣消散瓦解。

6. 有不同意見好正常，因為大家都好着緊嗰件事，呢啲並唔係分化。 分化嗰啲係從道德原則（中共委任原因）、私怨mode同人身攻擊去討論嗰件事先至係。

===========

講到到底呀劉國父都係泛民最後一條防線
但當全世界都對泛民主派不滿，呀劉國父就會加幾句：「哎喲，泛民今次真係唔抵幫呀～」

如果全香港人仲係懵盛盛覺得泛民抗爭意志好強同好有力， 呀劉國父日日吹奏：「留守議會戰線就能阻擋惡法！Yeah！」

換言之劉細良同范國威呢班人都只係講一啲群眾岩聽嘅嘢，佢哋呢排有所吞太（起碼承認議會戰線冇出路）係反映咗群眾夾實左呢班人，包括泛民。

唔好唔記得前兩年呢班人仲有份鬧緊馮檢基：「臨立會係中共委任，你仲入去？」

不嬲都係因為泛民practically 冇用先反

公道啲咁講，城寨花生台啲fans都好多反對泛民接受中共委任（劉國父口中所講嘅道德原則），係佢哋啲chatroom 同comment 係咁屌。 依家就睇吓劉國父能唔能夠力挽狂瀾，荼毒到佢地啲fans，起碼屌少兩句。

係劉國父（與泛民同一條船）眼中，依家係輸少當贏。 面對群眾壓力都要係咁以鬧下泛民幾句：「係咪呢，你又係衰嘅～ 打PatPat！」

民意撚有兩極化咩

點解唔可以從道德原則作批判？
坦白講，接受魔鬼交易真係抵觸民主原則底線，冇可能為咗手段（仲要係無效果既手段）而放棄原則。你一日justify唔到個原則係受到尊重，基本上冇基礎去談strategies. 呢個係泛民到而家都唔明點解輿情反彈得咁厲害，大家唔接受唔到被共產黨踐踏尊嚴，到底泛民明唔明？合作既前提係大家agree on同一個大原則/ 價值

都係個句，你哋想去同共產黨做交易就去啦，冇人阻止到你哋咁做，何必思前想後，唔好再係到拗嚟拗去哂大家時間好嗎

最鐘意屌人同埋分化果個未佢羅,佢都唔知用左幾撚多時間黎屌本土,佢根本就係為泛民利益發聲,但係一有人屌泛民佢就係到尻UP話人分化

Cheng Lap:
雖然很多人都把拒絕接受委任，說成是道德，或者是價值觀，或者是一個有效的杯葛戰略等問題。又或者基本上是批評或討厭飯民。

以上的其實都有部份正確，不過我認為，很少人有認識到最核心的問題。或者可能根本沒有，我所認知到的問題是很少人會重視的。

那就是香港民主運動的存亡。

我一直說，反對選舉，香港民主運動是失敗的。這些並不是氣話，也不用問有甚麼高見。我是有絕對的根據的。因為在我的觀察中，香港民主運動運作了那麼多年，在設計上有極度致命的缺點：

1. 他以選舉為主軸
2. 他以議席為營養
3. 因此，他是依賴選舉與議席而存在
4. 百姓又把選舉和議席，以及選舉中產生的人物，當成民主運動的希望

所以，基本上香港民主運動，就是建立在一個前題上，那就是選舉不會消失，而選舉得到的議席，也不會消失。這個假定在 2016 年前，是可以爭議的，因為香港一直以來，選舉都扮得很像民主國家，看起來像是一直永遠都會存在而且是被尊重的。

但在 2016 年之後，他就不再成立，事實證明，議席的存亡並不取決於選舉，而是你本來打算靠議席制衡的政府。而在 2020 年之後，則連選舉本身也是可以消失的。

這意味，香港民主運動的兩條支柱，他都是掌握在反民主運動者的手上，只要行政命令，他們可以在任何時候都消滅這樣的民主運動。消滅並不是在於打壓，而是民主運動本身的體質就很弱，我們長期引導了民眾接受那群從有薪選舉中得利的人指揮，他們的幹部也多是這樣的人。而百姓失去了選舉之後就會絕望，他所支持的所謂政治明星，面對沒有選舉和議席的情況下，就變成了廢人。

香港的民主運動就是太陽能電筒，太陽能電筒沒有陽光就不能照明，結果你在最需要照明的黑暗中，他也不能運作。同樣地，當香港變得更專制暴政，也是最需要民主運動制衡時，香港的民主運動就是不能運作的，他一大堆靠 full pay 吃飯的成員，會因為 full pay 和選舉消失而淡出，癱瘓，散去，甚至所有組織和幹部消失。

所以我重視的並不是民主派議員是否接受委任，我認為，這只是他個人的選擇，當然我會嘲笑他們，說這些人根本就是偽民主。（又，在這時候你能看到還是能看到有一兩個議員是真心的）不過實在這些人怎想並不是重點。

因為他們從事的已不是民主運動了，整個思想已退化至「返工」，他們的任何言論都顯示他們只是在返工，他們用去麥當勞打工的標準，去衡量自己的行為。

至此，其實舊有的民主運動已滅亡了，這些人已經投降了，這是必須指出的事。選舉和議席可以繼續存在，他一樣能生錢，但他不會也不能推動民主，甚至可以假定，他對推定民主是有害的。因為只要政府以議席相脅，若他們不支持反民主的東西，議席就會消失時，他們又怎能不支持？

修改議事規則，不過就是先聲而已。重點是「我不能沒有了這份工作」才是 top priority，人要面對兩難，你要民主定要份工？你要民主還是要條命？有些人可以全部答民主，有些人只答一半，而很明顯，你別說犧牲性命了，民主的價值及不上他要他的那層樓。

如果百姓相信這些人是自己的領導者，相信他們的說話，相信他們指引的道路，香港就不再有民主運動，我們全部行為都只是為了讓一些人能繼續返工而存在。其實民建聯也一樣自稱是民主的，我們只聽到自稱就覺得是民主嗎？

因此，重點是支持者，而不在於議員們，天要下雨，娘要嫁人，議員們隨他們去，但支持者也就是市民們，以後是應該要無視這些人，不再支持這些人，也不再把希望放在他們的行為和路線上。

這也是很多人說的「接不接受根本不重要」，但真正意義是卻並非「我中立，我不支持不反對」，而是說，民主運動的大主軸，已經變成了完全另一群人。民主派並不是民主運動的一部份，他們跟王維基與田北俊已變成一樣，只能當成一個有可能被民主運動推動的棋子。

而也不應該由其他人配合這些人的策略，比方說，他們想要選舉，叫停抗爭，如果真的被叫停了，那就是大家去配合他們的策略。那是錯的。

我們必須了解，人類先天倚大邊的劣天性，民主派因為人多，資源多，所以只要我們當他們是在搞民主運動，通常就是資源少的人聽從資源多的。但其實民建聯資源更多，為何我們不聽民建聯的？因為我們不認為他在從事民主運動的，故此，只要我們把民主派不再看成推動民主運動者，則我們也不應該因為其資源豐盛，而將主導權交托給他們。

如果我們無法脫離這點，繼續讓他們指揮，香港的民主運動就會滅亡，就像追龍一樣，滅亡並不是外表的滅亡，而是裡面精神的滅亡。就像能拍出大時代的 TVB，以及亞視，早已滅亡了，你知道很早期的大公報勝在敢言？而不是黨報？

他們全部都是已死，只是被佔有屍體形成活屍，擁有生前一樣的外表，可是那只是一種活屍。

而我認為，不接受委任，與接受委任，雖說不重要，也不是我們控制不了，並不是真的完全沒分別。因為接受委任的人，並不會老實的承認，我現在只是返工，我並不是在推動民主。他說，我在「留守」，我不僅在推動民主，而且在「最前線」，做「比你們更重要的事」，那就是欺騙。也就是黃碧雲所說的那套，她認為自己的「議會戰線」比你們這些人做的更重要，更成功。

但如果是一個真正的民主主義者，反而會承認自己只是在返工的，而不是在搞民主。而這些人卻會全部自稱在推動民主，越說自己推動民主，其實就越遠離民主主義。

如果不接受委任，死了的話屍體也破壞，大家都確認他們是死了，多些人會認認這死了，那就多些人會想怎樣建立一個不依賴選舉和議席的民主運動。如果接受了委任，那就保存了屍體，復活成僵屍。分別在這。

屍體破壞了雖然令人難受，但變成僵屍只會有更大的威脅。

如果不接受委任，當然民主派也會重創衰落，還有一群人看到這結果，死都要堅持「你們這些人像新加坡社會主義陣線一樣策略錯誤！」，這些人重視的是舊有民主派人員的利益，多過民主化與否。但民主派死，民主主義生，還是民主派生，而民主主義死？這就是核心，並沒有民主派生，民主主義生。

因為你想要一個有糧出的民主運動？沒有，有糧出的就是幫政府，民主運動就是無糧出。

有人會問，那窮人就不能搞民主嗎？

我反問，那你要出錢請窮人搞民主嗎？他們又說不了，因為他們想政府出錢請窮人，政府出錢，請了窮人，你覺得政府會叫他們搞民主還是撐政府？是的，政府已說明了他出錢就只會容許你幫他們而不是反他們，訓醒未呢？

「政府應該出錢搞民主」，存在的，哪裡存在的？民主國家，你卻覺得想要專制國家政府出錢搞民主。然後你再說甚麼西方民主國家，現代國家該怎樣，多餘的。

你知道你在說甚麼嗎？你在跟我抱怨，為何橋本環奈不去愛你，老婆不是該愛老公嗎？就算老公貌醜，愛也不應該嫌棄嗎？她這樣是不合理的，不對的。我只會奇怪地問，橋本環奈何時成為了你的老婆，你怎會以老婆的標準，去要求橋本環奈？香港何時有民主了？你不能因為你貌醜，就說橋本環奈不應該嫌棄你醜，因為她還未接受你好嗎？

香港並沒有得到民主女神的愛，所以香港人也別打算非禮民主女神，甚至是叫她出糧給你食民主拖鞋飯了，你現在是追求民主的過程，預了你會犧牲，付出，然後還被拒絕的，但至少你還是個正常人，而不是一個把別人當成老婆的神經病。

香港需要一個完全可以脫離選舉，也不需要議席資源才能維持的民主運動，而舊有的應盡速被認愛無用而放棄。而我們要贊成的是加速達成這件事的一切。

以前夠話新東補選梁天琦𠝹票，勇武派係鬼等等。

一個反送中後見到原來群眾唔單止對本土光譜嘅人唔抗拒，反而係同情甚至乎支持，跟住佢哋就開始轉哂口風手足前手足後。轉立場冇問題，但係冇解釋過點解。

佢地總言之永遠都係講一啲群眾啱聽嘅說話，呢啲人做政客真係一流，范國威正正就係呢啲一流嘅政客。

正正因為佢哋盡量都迎合大多數人嘅口味，所以佢哋嘅立場轉變某程度上係反映緊群眾真係進步緊。 所以幾時都話夾實泛民係好重要

做啦做啦，唔撚使再講，講d野連自己都說服唔到既野

下年全民投保皇一票都唔撚益你

未講左DQ4個入立會，其他唔接受 咁兩邊都有妥協

咁講黑警都無罪架
人地都係做佢職責咋
為左個議席乜野狗屎垃圾都講得出口

有
小心陰溝裡翻船
唔好低估撐留既人
一日未開大民調結果出黎
一日都唔好當正自己係大多數
坐定粒六咁

仲覺得有得投

1.而家都唔止道德問題
係尊嚴問題
係中共擺明羞辱你
點解d人咁嬲
係因為唔止羞辱議員
而且係羞辱佢既支持者

2.如果放低尊嚴可以令五大訴求實現
咁都仲有得拗下
但係根本無人能保證
入左佢中共只會繼續玩你
唔係話一句我都有負出都被人告可以帶過

3.就算泛民個戰略係入臨立會抗爭
然後迫到中共用國安法拉你(延後攬炒)
籍此引起更大徊響
市民都會計咁做值唔值，是咪得，呢個都係現實政治
如果市民認為尊嚴重要d(即時攬炒)，那怕是多於1%
咁議員都應該尊重唔好接受委任

4.退一步就算市民認為要留
但如果中共夠醒，任你嘈，法照過，又唔拉你
，又無大回響，無法達成第3點(延後攬炒)
咁點，俾人抬走開記招了事
到時都係要面對變成政治花瓶
呢個先係主留既人面對既政治現實

留返四個係入面

道德原則... 條線點畫? 道德上, 對家點衰, 都要做君子?

咁對家打你, 我地唔好私鳥?
送中法點衰, 道德上都唔應該破壞立法會?
人地唔願罷工, 道德上都唔好阻人返工...

道德L上身就咩都唔好做, 如果係有成效既係咪都應該試? 比如如果我成為共黨員, 可以和平改變中共, 係咪都應該去做? 反而個問題會唔會係我做黨員, 成效有幾大? 而唔應該係問, 因為道德原則, 我應唔應該成為黨員?

如果認同目標為本. 去或留, 都請講出大家既計劃. 等大家睇到去定留既成效會大d, 對成個運動有利d.

利申: 去或留我無太大偏好, 之前偏好留, 但民調我揀偏向走.

DQ4 in

泛民唔講道德。收到。

咁講，如果代議士能真正代表到主流民意，立場能夠跟貼人民其實冇壞。
但係當民意同個人/政黨利益有衝突時，泛民班ocfood就露左底了。

好多連登仔開口埋口民意授權㗎喎

之後仲有個比鍾劍華更公允嘅民調咩